\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\addbibresource{bibliography.bib}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}

\graphicspath{{pictures/}}

\title{Интерфейси}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Какво е интерфейс?}
\begin{itemize}
	\item Неформално, под интерфейс ще разбираме установен начин за комуникация
		между отделни подсистеми.
	\item Някои основни характеристики, от които ще се интересуваме включват
		дали интерфейсът е синхронен, или асинхронен; колко участници в
		комуникацията могат да изпращат съобщения едновременно; кои участници
		могат да инициират комуникация; дали съобщенията се изпращат в един
		,,сноп'', или в много едновременно; и разбира се скорост на предаване на
		информация.
	\item Някои популярни примери са USB и PCIe.
	\item Ние ще се запознаем по-подробно с UART, I2C и SPI.
	\item За да разглеждаме интерфейси отблизо, обичайно се използва
		осцилоскоп и/или логически анализатор.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{UART}
\begin{itemize}
	\item Universal Asynchronous Receiver-Transmitter.
	\item Асинхронен, full-duplex, сериен (последователен).
	\item Използват се два проводника, всеки от които има \textit{tx} и
		\textit{rx} страни - от едната се изпраща към втората. Понеже UART е
		full-duplex, това означава, че всяко устройство, което участва в такава
		комункация може както да изпраща данни, така и да получава едновременно.
	\item Тъй като UART е асинхронен, това означава, че няма допълнителен сигнал,
		който да предава тактов сигнал. Поради тази причина, за да бъде
		установена успешна комуникация, то устройствата, участващи в нея трябва
		да имат предварително определена скорост (напр. 9600 или 115200).
	\item Последователността на интерфейса пък означава, че във всяко съобщение
		данните се изпращат бит по бит (за разлика от паралелни интерфейси, при
		които се изпращат повече на брой битове едновременно - вж. за пример
		управление на LCD дисплеи в миналото занятие).
	\break
	\item Какво представлява скоростта на интерфейса? Обичайно говорим или за
		bitrate (скорост на предаване на бит), или за baudrate (скорост за
		предаване на символ). Разликата между двете се определя от факта, че при
		е възможно един символ да не бъде бит, ами няколко бита например.
		Тогава, при X bitrate и символ, определен от 4 символа, baudrate ще бъде
		$\frac{X}{4}$. Така тези числа посочени по-рано (9600 и 115200) са
		всъщност baudrate.
\end{itemize}
\break
\par Какво е отношението между bitrate и baudrate при UART?
\bigskip
\begin{itemize}
	\item Натъртваме отново - тъй като няма обособен тактов сигнал, е необходимо
		комуникиращите да имат предварително фиксирани скорост и формат на
		пакетите.
	\item Пренос на данни започва при настъпване на \textit{условие на начало}.
	\item Пакетите имат следните основни компоненти:
		\begin{itemize}
			\item Условие за начало,
			\item Данни,
			\item Проверка по четност,
			\item Условие за край.
		\end{itemize}
	\item Тъй като условието за край може да бъде един или два бита, проверката
		по четност може да използва различна стратегия и броя битове за данни
		може да варира, се използва следната нотация при договаряне между
		устройства: напр. 8N1 - 8 бита данни, No parity, 1 бит условие за край.
		Данните са в интервала 5 до 9, а вариантите за проверката по четност
		включват None, Even, Odd, Space, Mark.
\end{itemize}

\break
\begin{figure}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{uart-loganalyzer.png}
\caption{UART, през очите на логически анализатор.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Задача}
\bigskip
\par Нека закачим два контролера Arduino Uno чрез UART и Serial библиотеката.
	Задачата ще бъде да реализирате играта морски шах, при която
	действията на всеки от играчите се предават по UART към другия участник.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{I2C}
\begin{itemize}
	\item Inter Integrated Circuit
	\item Създаден през 1982 г. от Phillis; с отворена (open source)
		спецификация от 2006 г.
	\item Използва се предимно за комуникация между близки (на дистанция)
		устройства.
	\item Синхронен, сериен, half-duplex, master-slave.
	\item Подобно на UART, използва само два проводника, но те имат доста
		различно предназначние при I2C. По спецификация се наричат SDA
		(serial data) и SCL (serial clock).
	\item Наличието на SCL сигнала премахва изискването за предварителна
		уговорка за \textit{много неща}, както беше при UART.
	\item Скоростта на пренос на данни при е относително бавна, но не е
		фиксирана и може да варира между 100kb/s (Standard mode) и 1Mb/s
		(Fast mode plus) без промени.
\end{itemize}

\par Примерна I2C мрежа е посочена на Фиг. \ref{fig:i2c-example}.
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.3\textheight]{i2c-example-arch.png}
	\label{fig:i2c-example}
	\caption{Фигура \ref{fig:i2c-example}. Примерна I2C мрежа.}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Както вече отбелязахме, всяко устройство, което участва в I2C
		комункация е или в ролята на \textbf{master}, или \textbf{slave} (още
		наричани респективно adapter или bus, както и client или device).
	\item Всяко предаване на съобщения започва от \textbf{master} устройство,
		когато то предаде т.нар. условие за начало.
	\item След началното условие е небходимо \textbf{master} устройството да
		избере към кое от подчинените устройства желае да се обърне, посочвайки
		уникален адрес (обичайно 7-битов), както и команда, бележеща дали
		съобщението е за писане или четене.
	\item Всяко съобщение е от произвола дължина - единствените задължителни
		компоненти са начално условие и такова за край, както и ACK бит след
		всеки 8 предадени бита.
	\item Важно е да се отбележи, че I2C използва т.нар open-drain връзка
		(наместо push-pull) и поради тази причина \textit{състоянието на всяка
		от шините по подразбиране е високо}.
	\item Броят устройства в I2C мрежа при обичайната 7-битова адресация е
		ограничен до 112, поради факта, че някои адреси са резервирани.
	\item Срещана техника е т.нар. \textit{clock stretching}, при коята slave
		устройството държи свалена \texttt{SCL} шината, сигнализирайки по този
		начин на master, че трябва да ,,намали темпото''. Това е необходимо, тъй
		като именно master устройството задава тактовата честота.
\end{itemize}
\break
\par Начало на предаване на съобщение започва със START бит, а край се
	бележи чрез STOP бит (фиг. \ref{fig:i2c-start-and-stop}) - \textit{само тогава
	меним състояние на SDA при вдигнат SCL.}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.3\textheight]{i2c-start-and-stop.png}
	\label{fig:i2c-start-and-stop}
	\caption{Фигура \ref{fig:i2c-start-and-stop}. Начало и край на трансакция.}
\end{figure}

\break
\par Данни предаваме като променяме състоянието на SDA, но само когато SCL
	и свален (фиг. \ref{fig:i2c-data}). Те се изпращат MSB-first, а след всеки 8
	се изпраща ACK бит.
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.3\textheight]{i2c-data.png}
	\label{fig:i2c-data}
	\caption{Фигура \ref{fig:i2c-data}. Пренос на данни.}
\end{figure}

\break
\par На фиг. \ref{fig:i2c-master-write} е показана примерна транскация, при
	която master пише върху slave.
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.3\textheight]{i2c-master-write.png}
	\label{fig:i2c-master-write}
	\caption{Фигура \ref{fig:i2c-master-write}. Master пише върху slave.}
\end{figure}

\break
\par На фиг. \ref{fig:i2c-master-read} е показана примерна транскация, при
	която master чете от slave.
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.3\textheight]{i2c-master-read.png}
	\label{fig:i2c-master-read}
	\caption{Фигура \ref{fig:i2c-master-read}. Master чете от slave.}
\end{figure}

\break
\begin{figure}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{i2c-loganalyzer.png}
\caption{I2C, през очите на логически анализатор.}
\end{figure}

\break
\begin{block}{Пример}
\bigskip
\par Да разгледаме документацията на сензор
	\href{https://gitlab.com/tues-embedded/vmks/-/blob/master/Datasheets/PCT2075.pdf?ref_type=heads}{\linktext{PCT2075}}.
\begin{figure}
\includegraphics[height=.4\textheight]{pct2075.png}
\end{figure}
\end{block}

\break
\begin{block}
\bigskip
\par Да разгледаме
	\href{https://www.ti.com/lit/ds/symlink/pcf8574.pdf?ts=1708238418992}{\linktext{PCF8574}}.
\begin{figure}
\includegraphics[height=.4\textheight]{pcf8574.png}
\end{figure}
\end{block}

\break
\par Разполагаме с библиотеката \texttt{Wire}, чрез която да използваме
I2C интерфейса ,,наготовo''. Основните функции, които ни трябват са следните:
\begin{itemize}
	\item[] \texttt{Wire::begin(slave address)}
	\item[] \texttt{Wire::onRequest(handler)}
	\item[] \texttt{Wire::onReceive(handler)}
	\item[] \texttt{Wire::read()}
	\item[] \texttt{Wire::write()}
	\item[] \texttt{Wire::requestFrom(slave address, byte cnt)}
	\item[] \texttt{Wire::beginTransmission(slave address)}
	\item[] \texttt{Wire::endTransmission(slave address)}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{block}{Задача}
\bigskip
	\par Реализирайте следните функции, които изпращат произволен брой байтове
	от master към slave устройство:
	\begin{verbatim}
		size_t i2c_read(uint8_t addr, void *data, size_t size);
		size_t i2c_write(uint8_t addr, void *data, size_t size);
	\end{verbatim}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Задача}
\bigskip
\par Да променим предходната задача, така че данните да се пренасят чрез I2C,
	вместо чрез UART.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{block}{Задача}
\bigskip
\par Свържете LCD дисплей, използващ I2C, към Arduino и реализирайте функцията
	\verb#disp_write(const char *str);#, която да визуализира произволен низ на
	дисплея.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{SPI}
\begin{itemize}
	\item Serial Peripheral Interface
	\item Motorola започват да го използват през 80-те години. За разлика обаче
		от I2C, SPI \textit{няма} официално приета спецификация, която следва.
	\item Синхронен, сериен, full-duplex, master-slave.
	\item Подобно на I2C, всяко устройство, което комуникира, е или master, или
		slave. Разлика обаче е, че при SPI имаме единствен master, независимо от
		броя на перифериите.
	\item Използва четири сигнала: \texttt{SCLK}, \texttt{MOSI}, \texttt{MISO},
		\texttt{CS}. Забележете, че поради липсата на стандартизация, имената на
		сигналите могат да варират (напр. \texttt{DIN} вместо \texttt{MISO} или
		\texttt{DOUT} вместо \texttt{MOSI}).
	\item Потенциално някои периферии, които със сигурност няма да пишат по
		master, могат да изпуснат \texttt{MISO} (напр. LCD дисплей).
\end{itemize}

\break
\bigskip
\par Основната постановка е следната:
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{spi-example-arch.png}
\end{figure}


	\break
\par Друг възможен вариант е т.нар. Daisy Chaining. Забележете подобието с shift
регистър.
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.5\textheight]{spi-daisy.png}
\end{figure}

\break
\bigskip
\par За да изпрати данни към периферия, първата стъпка на master
	устройството е да го \textit{избере}, като свали \texttt{CS} шината. От
	този момент нататък при всеки такт (определен от \texttt{SCLK})
	master-ът пише по \texttt{MOSI} и едновременно с това прочита от
	\texttt{MISO}.
\begin{figure}
	\includegraphics[height=.5\textheight]{spi-example-sample.png}
\end{figure}
\par \textit{Забележка:} Както не са задължителни тези имена на сигналите,
	така и не е непременно вярно, че стойността на бита се извлича на преден
	фронт на тактовия сигнал (както е показано на фигурата).

\par Съществуват общо четири \textit{,,режима''} на семплиране на данните от
	входа и изхода на master устройството (според състояние по подразбиране на
	\texttt{SCLK} и според фронта):
	\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| }
 \hline
	\texttt{SCLK} по подразбиране & Фронт & Режим \\
\hline\hline
	0	& Преден  & 0 \\
	0	& Заден   & 1 \\
	1	& Заден   & 2 \\
	1	& Преден  & 3 \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\break
\par \texttt{SPI} \textbf{не} уточнява скорост на предаване или метод на
	адресация, както прави например \texttt{I2C}. Поради тази причина, е важно
	да се запознаем с конкретната периферия, с която комуникираме преди да
	подходим към употребата ѝ.
\par Забележете, че \texttt{SPI} не използва open-drain изходи, ами
	т.нар. push-pull. Това означава, че вместо да разчитаме на резистор да ни
	,,издърпа'' до някое състояние (това по подразбиране), използваме два
	отделни транзистора, които да го менят.
\par Основните предимства на \texttt{SPI} пред \texttt{I2C} са простатата и
	скоростта на предаване.

\break
\par Разполагаме с библиотеката \texttt{SPI}, чрез която да използваме
\texttt{SPI} интерфейса ,,наготовo''. Основните функции, които ни трябват са следните:
\begin{itemize}
	\item[] \texttt{SPI::begin(), SPI::end()}
	\item[] \texttt{Wire::beginTransaction(SPISettings)}
	\item[] \texttt{Wire::endTransaction()}
	\item[] \texttt{miso value = Wire::transfer(mosi value)}
\end{itemize}

\par Забележете, че конролирането на \texttt{CS} е наша отговорност и не
се извършва от никоя от посочените функции.

\break
\par Завършваме темата за \texttt{I2C} и \texttt{SPI} със следната таблица за
сравнение:
\begin{figure}
\includegraphics[height=.5\textheight]{i2c-spi-comparison.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{i2c_spec}
\item \fullcite{pct2075_datasheet}
\item \fullcite{pcf8574_datasheet}
\item \fullcite{i2c-understanding}
\item \fullcite{i2c-lcd}
\item \fullcite{i2c-bus-com}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

